國際大鱷部署狙擊港元 規模料千億元計

香港政府早前提出「理財新哲學」，擬耗用大量公帑投資基建項目，此舉有可能再惹來國際大鱷狙擊港元。金融界消息透露，有外資大戶已開始部署沽空港元，若配合樓市急瀉、香港經濟轉差，隨時會衝擊聯繫匯率。倘屆時政府庫房因基建投資而減少，令外匯基金規模縮減，港府要迎戰「大鱷」的彈藥是否充足將成疑問。

訊匯證券行政總裁沈振盈表示，市傳有外資基金部署刻意沽空港元，規模更達千億元。儘管目前金融市場情況不如1997年般惡劣，但呼籲市場要提高警覺，又說若沽空規模夠大，匯價變化「數十點子都好夠賺」。

【聯匯制度恐受衝擊】
他又指出，如果香港銀行企業客的債務違約問題顯著惡化、樓市大跌、泊港游資急速流走，上述一連串負面因素群起而出，將會對港聯繫匯率制度構成相當衝擊。

今年香港金融管理局曾向市場大派「定心丸」，指今時今日炒家若要重演1997年沽空港元及「雙邊操作」所需資金以千億元計，難度較20年前大增。假設投機者的沽空規模真的如傳聞般達千億元水平，或意味炒家可能趨向翻炒當年舊招以狙擊港元。

大和資本市場亞洲(除日本外)股票研究部首席經濟師賴志文表示，港息遠低於美息，沽空港元成本甚低，有外資基金沽空港元「不足為奇」。現時流出香港的資金已約有500億美元，若再有1,500億美元流走，將會衝擊聯繫匯率制度，不排除金管局需干預市場「挾息」，令港元拆息(Hibor)高於倫敦銀行同業拆息(Libor)。

【港銀行信貸有隱憂】
事實上，香港的信貸穩定程度亦存在隱憂。他解釋，目前香港的淨流入資金約有3,000億美元，惟銀行提供予企業的信貸規模多達7,500億美元。隨着中國內地信貸環境惡化，香港已陸續出現違約事件，或加劇香港銀行面對的壓力。

現時政府將財政儲備存款存放於外匯基金，由金管局管理及進行投資。根據金管局年報資料顯示，去年底外匯基金規模達4.18萬億港元，全部資產均可用作支持港元匯率，當中包括1.07萬億元的財政儲備存款。不過，最近政府提出多項新政策及措施，包括萬億人工島計劃，意味若政府庫房資金減少，用以防禦聯匯的「彈藥」會大打折扣。

【美續加息 港元添壓】
光大銀行香港分行資金業務總經理兼聯席主管顏劍文亦表示，市場不時會有人借股市或經濟不穩炒作港元貶值，若未來出現香港獨有的信心危機，或大規模的金融事件，會容易再觸發外資狙擊港元的活動。

他又稱，投資者在遠期外匯市場上沽空港元，同時買入美元，在遠期產品到期時，港元匯價低殘即可獲利；相反，如果聯匯最終守穩，相關炒盤會帶來虧損。由於現時港元隔夜拆息低企，沽空港元的成本接近零，當12月美國落實再度加息後，套息交易作為沽空港元其中一種活動將會更頻繁，加大港元貶值壓力。

臨近年底，香港交易員逐漸「收爐」減少套息交易，港元兌美元匯價近日徘徊在7.83水平，距離金管局承諾入市的7.85弱方兌換保證水平尚有一段距離。不過，上海商業銀行研究部主管林俊泓表示，外資基金不會拘泥於季節因素，若出現任何投資機會均會積極把握。

班港共都唔知已經拎左幾多美元救国，等黑天鵝